% ==============================================================================
% TCC - Rafael dos Anjos Avelar
% Capítulo 4 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec--projeto-e-implementacao}




O SCAP, especificamente, foi implementado múltiplas vezes através do uso do FrameWeb. Para essas implementações, foram utilizadas tecnologias diferentes em cada implementação. Contudo, há tecnologias  semelhantes que, aliadas à documentação de Requisitos utilizada, implicam que haverão muitas similaridades nos modelos e implementações, algo até desejado ao buscar entender as nuâncias que um framework pode trazer ao método. Os frameworks utilizados nas três versões do SCAP podem ser vistos na tabela~\ref{tbl-tecnologias-scap}.

Este capítulo contém os dados técnicos das ferramentas utilizadas para a implementação SCAP e  expõe as razões para decisões tomadas durante a fase de implementação, além das alterações relevantes feitas aos modelos do SCAP.

%\begin{table}
%	\caption{Tabela com os frameworks utilizados nas versões do SCAP feitas por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15} e na atual implementação.}
%	\label{tbl-tecnologias-scap}
%	\centering
%	\begin{tabular}{|c | l | r | p{30mm} | }\hline
%		\textbf{Categorias de Web Frameworks seguindo \citeonline{souza2007frameweb}:} & \textbf{versão de \citeonline{duarte-pg14}} & \textbf{ versão de \citeonline{prado-pg15}} & versão deste trabalho\\\hline
%		\textbf{Decorador:}                    & PrimeFaces & nenhum     & Freemarker  \\\hline
%		\textbf{Controlador Frontal:}          & JSf        & VRaptor    & Ninja \\\hline
%		\textbf{Injeção de Dependência:}       & CDI        & CDI        & Google Guice \\\hline
%		\textbf{Mapeamento Objeto/Relacional:} & hibernate & hibernate  & hibernate \\\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[]
	\caption{Tabela com os frameworks utilizados nas versões do SCAP feitas por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15} e na atual implementação.}
	\label{tbl-tecnologias-scap}
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Categorias de Web Frameworks segundo \citeonline{souza2007frameweb}: & \multicolumn{1}{l|}{Versão de \citeonline{duarte-pg14}} & \multicolumn{1}{l|}{Versão de \citeonline{prado-pg15}} & \multicolumn{1}{l|}{Versão deste trabalho} \\ \hline
			Decorador                              & Prime Faces                    & Nenhum                         & FreeMarker                                 \\ \hline
			Controlador Frontal                    & JSF                            & VRaptor                        & Ninja                                      \\ \hline
			Injeção de Dependências                & CDI                            & CDI                            & Google Guice                               \\ \hline
			Mapeamento Objeto/Relacional           & Hibernate                      & Hibernate                      & Hibernate                                  \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
\end{table}

\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec--projeto-e-implementacao--arquiteturas}
O documento de projeto, divide o SCAP em dois sub-sistemas: 
\begin{itemize}
	\item Núcleo: sub-sistema que detém todas as classes de domínio responsável;
	
	\item Secretaria: sub-sistema responsável em tratar os casos de uso dos secretários do departamento.
\end{itemize}

\section{Tecnologias}
\label{sec--projeto-e-implementacao--tecnologias}
O setor industrial de desenvolvimento de aplicações web cresceu bastante em seu pouco tempo de existência. Uma das consequências desse crescimento é o aumento na complexidade dos sistemas. A implementação de novas aplicações deixaram de basear-se apenas em tecnologias como linguagens de programação e estruturas de dados, agora  utilizam-se outras aplicações, especializadas, para a implantação desses sistemas maiores e mais complexos. Algumas das aplicações utilizadas para a implementação dessa versão do SCAP são:
\begin{itemize}
	\item Java EE: plataforma de desenvolvimento mais popular na atualidade. Vale ressaltar que o SCAP foi desenvolvido inicialmente por \citeonline{duarte-pg14}, na plataforma Java EE 7, mas esta  atualmente encontra-se em sua 8ª versão, a qual está sendo utilizada nesse projeto;
	
	\item Wildfly:\footnote{http://wildfly.org/} servidor HTTP e \textit{Servlet Container} de aplicações, implementado sobre a plataforma Java EE;
	
	\item Eclipse:\footnote{https://www.eclipse.org/} IDE que possui versões para as principais plataformas de desenvolvimento, possui diversas ferramentas embutidas e diversos frameworks se integram ao ambiente através da instalação \textit{plugins};
	
	\item MySQL:\footnote{https://www.mysql.com/} SGBD escolhido para prover as persistência dos dados do sistema;
	
	\item Maven:\footnote{https://maven.apache.org/} incluso no Eclipse, o Maven é uma ferramenta de  gerência de projetos que auxilia no download e instalação de dependências e bibliotecas. Inclusive, a documentação do Ninja incentiva seu uso, ao referenciá-lo em sua documentação, e ao sugerir o uso de ``arquétipos'' (\textit{archetypes}) durante a criação de um projeto Ninja.
\end{itemize}

Além das tecnologias citadas anteriormente, uma ferramenta mais importante foi escolhida e coloca em foco durante o desenvolvimento do sistema, o framework Ninja. 

\subsection{Ninja Framework}
\label{sec--projeto-e-implementacao--tecnologias--ninja}
O Ninja foi escolhido, inicialmente, apenas para o papel de controlador frontal porém, após estudos, nota-se sua abrangência como um \textit{framework full stack}, que são muito utilizados na indústria devido a sua abrangência em mútiplas camadas de uma aplicação.  
Sua filosofia se inspira no conceito de convenção sobre padronização (\textit{Convention over configuration - CoC}). O Ninja possuí diversos \textit{frameworks} embutidos, citando apenas os  relevantes ao projeto:

\begin{itemize}
	\item Hibernate + JPA: Hibernate é um \textit{framework} de Mapeamento Objeto/Relacional que visa a tradução dos objetos usados no sistema para as tabelas utilizadas no banco de dados. A Java Persistence API, utiliza a linguagem JPQL para a consultas ao banco de dados, uma linguagem com maior usabilidade para quem é acostumado com o paradigma Orientado à Objetos;
	
	\item FreeMarker:\footnote{https://freemarker.apache.org/} um \textit{template engine}, biblioteca Java capaz de gerar arquivos de texto (HTML, código fonte, e-mails dentre outros), através do \textit{templates} na extensão \texttt{.FTL} seguida da extensão desejada (\texttt{.ftl.html} no caso de arquivos HTML), possibilita, inclusive, a internacionalização de páginas, com o uso de variáveis e arquivos que armazenam as traduções correspondentes, para cada idioma que deseja-se dar suporte;
	
  	\item Google Guice:\footnote{https://github.com/google/guice} \textit{framework} de injeção de dependências, sendo esta representada através do uso de anotações (\textit{annotations}).	 
\end{itemize}

Apesar do Ninja possuir uma versão do Jetty\footnote{https://www.eclipse.org/jetty/} embutido, ou ser capaz funcionar como um serviço em sistemas operacionais Linux, foi utilizado o WildFly 10 pois, na fase de  análise da tecnologia, não foi encontrado sinais de que essas tecnologias afetariam os modelos FrameWeb.



\section{Modelos FrameWeb para o SCAP}
\label{sec--projeto-e-implementacao--modelos}
	Apesar dos modelos pertencerem  à fase de projeto, fase anterior à implementação, a ordem entre a etapa de modelagem com FrameWeb e a desenvolvimento foram invertidas pois, haviam modelagens anteriores nos trabalhos já citados anteriormente, e buscou-se observar possíveis mudanças que o framework Ninja traria para os novos modelos.
	
	Nesta seção, estão expostos modelos referentes à funcionalidades implementadas.
	
	% e também é exposta a ferramenta CASE \emph{FrameWeb Editor}\footnote{\url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb/wiki/A-Ferramenta-FrameWeb-Editor}} criada por \citeonline{campos-souza:webmedia17}, ainda em desenvolvimento, mas utilizada para a criação dos atuais modelos apresentados.

	    
%	\subsection{FrameWeb Editor}
%	\label{sec--projeto-e-implementacao--modelos--editor}
	

%	O método proposto por \citeonline{souza2007frameweb} evoluiu de  através de muito estudo e publicações acadêmicas, dentre elas, a de \citeonline{campos-souza:webmedia17}, que implementou uma ferramenta CASE onde pode-se produzir e validar modelos FrameWeb, funcionalidades fundamentais para a geração de código automático.  
	
	
	%%%%%%%%%%Para isso, há a necessidade de que estes modelos sejam desenvolvidos em aplicações, capazes de seguir os conceitos de modelagem de arquitetura software e que, posteriormente, sejam traduzidos em chamadas à bibliotecas e linhas de código, assim como um programador faria.
	
%	Para a Criação dos modelos FrameWeb Editor, recoreu-se ao Obeo Designer:\footnote{\url{https://www.obeodesigner.com/en/}} uma IDE baseada no Eclipse e sua integração com o framework Sirius,\footnote{\url{https://www.eclipse.org/sirius/}} sendo este voltado para criação e validação de modelos, via meta-modelos. O editor também oferece suporte ao extensão \textit{Linked-data} do FrameWeb, o FrameWeb-LD, algo não abordado neste trabalho. Para que a geração de código seja possível, usa-se também o framework EMF,\footnote{\url{https://www.eclipse.org/modeling/emf/}} para geração de código.
	
%	Na atual implementação do SCAP, o FrameWeb Editor foi utilizado apenas como ferramenta de modelagem, sem a opção de validar através de meta-modelos, uma vez que, para a geração de código ocorresse automaticamente, seria necessário a adição  plugins voltados para os frameworks trabalhados, além de modelagens específicas das tecnologias que compõem o Ninja. Tais trabalhos podem ser abordados em projetos futuros.

	
\subsection{Modelo de Entidades}
\label{sec--projeto-e-implementacao--modelos--entidades}
Originalmente chamado de modelo de domínio, o modelo de entidades do FrameWeb é um diagrama de classes da UML que
representa os dados da solução, a partir dele são implementados os objetos para que sejam manipulados e persistidos pela camada de acesso a dados.   

 \begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades}
	\caption{Modelos de Entidades implementadas no SCAP\cite{prado-pg15}.}
	\label{fig-modelo-entidades}
\end{figure}

O modelo de entidades, representado na Figura~\ref{fig-modelo-entidades}, é criado a partir do diagrama de classes, da etapa de análise de requisitos. Suas cardinalidades continuam indicando os números mínimo e máximo dentre duas classes~\cite{falboEngSoft}.
Este modelo pode ser reaproveitado do projeto de arquitetura de \citeonline{prado-pg15}, uma vez que ambas implementações usam a combinação de Frameworks Hibernate mais JPA para a persistência de suas classes de domínio em banco de dados relacionais.  


 Os tipos dos atributos se adequam aos tipos suportados pela  plataforma \textit{Java} e pelas classes enumeradas. Tais tipos:  \textbf{TipoParentesco, SituacaoSolic, TipoAfast, Onus e TipoParecer} foram implementados e modelados e podem ser observados na Figura~\ref{fig-tipos-enum}. A restrição de atributo \textit{não-nula}, comum às variáveis \textbf{dataSolic, dataIniAfast, nome, dataParacer}, dentre outras, apenas não está sendo exibida, devido a uma configuração do FrameWeb Editor.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{figuras/fig-tipos-enum}
	\caption{Tipos Enumerados do SCAP}
	\label{fig-tipos-enum}
\end{figure}

Apesar da mudança para o Ninja, não houve alteração nesse modelo uma vez que \citeonline{prado-pg15} também usou o framework \textit{JPA}. Uma etapa muito comum para aplicações que utilizam o \textit{JPA} como \textit{framework} de mapeamento objeto/relacional, é a de configuração do \textbf{persistence.xml}. Nela, todas as classes de entidades precisam estar declaradas para que sejam criadas as devidas tabelas no banco de dados.

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec--projeto-e-implementacao--modelos--navegacao}

Este modelo, representado na Figura~\ref{fig-modelo-navegacao}, tem por objetivo explicitar todos os componentes que formam a camada  lógica da apresentação, tais como: páginas Web. formulários HTML e classes de ação dos controladores fontais. Partes do sistemas por onde ocorre a interação com o usuário. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-modelo-navegacao}
	\caption{Modelo de navegação referente ao caso de uso ``Cadastras Afastamento''}
	\label{fig-modelo-navegacao}
\end{figure}


O processo de solicitar um afastamento inicia-se quando o servidor recebe uma requisição do tipo (Request=\textit{GET}) para o endereço "scap/afastamento", isso faz com que o arquivo de rotas (\textbf{Routes.java}, contida no pacote \textbf{conf} da figura~\ref{fig-package-explorer-ninja}), execute a rota mapeada nele, nesse caso, chamando o controlador e o método \textit{AfastamentoController::afastamento}, para que execute o \textit{template} e gere a página com o formulário. Por padrão, é definido que requisições do tipo \textbf{GET} é o valor padrão.
 
Após seu preenchimento, este envia junto de seus dados, dois guias para encontrar a rota referente ao método que irá processá-lo: a url (representada no modelo pelo elemento \textbf{Path}="/afastamento" da dependência) e o tipo da requisição (representado pelo elemento \textbf{Request=POST}). Ainda no caso em questão de uma rota ser  "method" representa o método,\textbf{processaFormP1}, que foi encontrado no arquivo \textbf{Routes.java}. Diferentemente do caso anterior, chama o \textit{<<template>>} \textbf{cadastroEvento}. A página web, agora montada, faz uma requisição do tipo \textbf{POST} para que seu formulário seja processado. E finalmente, o método \textbf{processaFormP2} processa o formulário, e carrega a página inicial.  
 
 
 
% Como mostrado na Figura~\ref{fig-casdastro-afastamento}, o Ninja impõem que, mesmo métodos que tem por objetivo apenas carregar uma página necessitam do parâmetro \textit{context}, do tipo \textbf{Context}, esta classe que é responsável por carregar, por exemplo, dados da sessão do navegador. O retorno de um método controlador é sempre da classe \textbf{Results}. Nesse tipo existem vários métodos, dentre uma delas o método \textit{redirect(Url url)}, que indica uma nova URI, listada no \textbf{Routes.java}. Uma funcionalidade que vale comentar é como o Ninja usa o JSON para envio de variáveis para a página, através  do do método \textit{render(Obj obj)} ao final de um \textbf{Results}, que permite ao controlador enviar tipos básicos e outros objetos ao \textit{template}. 
 
 %\begin{figure}[h]
 %	\centering
 %	\includegraphics[width=.75\textwidth]{figuras/fig-casdastro-afastamento}
 %	\caption{imagem referente ao método cadastroAfastamento, retirado do AfastamentoController, do pacote s%cap.controllers.nucleo}
 %	\label{fig-casdastro-afastamento}
 %\end{figure}
 
 No início do formulário \textbf{cadastroAfastamento}, é indicado que os dados do formulário serão enviados para o mesmo endereço "scap/afastamento", agora porém, via requisição do tipo POST. Ao preencher e enviar o formulário, o arquivo de rotas, que diferencia cada rota pelo tipo de requisição, e apesar do mesmo endereço, e chama o método \textit{processaFormP1()}. Este método como retorno, caso não haja desvios no fluxo do programa,  \textit{Results.redirect("/scap/cadastroevento");}, assim uma nova página é enviada ao navegador. O segundo formulário fará uma requisição para a mesma página ("/scap/cadastroevento") mas via POST, chamando o método \textit{processaFormP2()}, e este redireciona para a página inicial.  
 
 
 

    

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-tela-afastamento}
	\caption{Imagem da tela de cadastro de afastamento}
	\label{fig-tela-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-tela-evento}
	\caption{Imagem da tela de cadastro das informções do evento}
	\label{fig-tela-evento}
\end{figure}


Outro modelo apresentado, é referente ao caso de login de usuário, como pode ser visto na figura~\ref{fig-caso-cadastro}. Nela podemos observar a utilização da palavra reservada "result". Os tipo de result definidos para implementação estão descritos na figura~\ref{fig-tipos-result}. Foi estabelecida uma classe de ação  para este modelo, o tipo \textit{"result"}, sugerido inicialmente por \cite{souza2007frameweb}.  É importante não confundir \textit{result} com \textit{resultsContents}, uma vez que o primeiro representa uma sinalização do controlador à página, de capacidade limitada, usado geralmente como uma \textit{flag}. Já o segundo, é o retorno propriamente dito de um método controlador, mais completo.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{figuras/fig-tipos-result}
	\caption{tabela com os tipos de resultados possíveis.}
	\label{fig-tipos-result}
\end{figure}

 

%\begin{table}[htb]
%	\centering
%	\caption{Tabela de tipo de \textit{result} definidos para o SCAP}
%	\label{tbl-tipos-result}
%	\resizebox{\columnwidth}{!}{
%		\begin{tabular}{c|c}
%			\textbf{resultType} & \textbf{Descrição}\\ \hline
%			sucess       &  sucesso na operação.\\ \hline
%			error        &  erro na operação.\\ \hline
%		\end{tabular}
%	}
%\end{table}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-caso-cadastro}
	\caption{Modelo de Navegação Referente ao Login de usuários.}
	\label{fig-caso-cadastro}
	\end{figure}





\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{sec--projeto-e-implementacao--modelos--aplicacao}

O modelo de aplicação é o responsável por reunir as classes que
implementam a lógica de negócio do sistema, descrita nos casos de uso e suas
devidas dependências com relação aos demais modelos do sistema~\cite{duarte-pg14}. Essas dependências são gerenciadas pelo framework de injeção de dependências \textit{Guice}, via anotações. As classes da camada de aplicação recebem nomes oriundos das entidades modeladas anteriormente,  descritas como \textbf{<Apl><nome da classe de entidade>} e sua implementação recebe o segue o padrão \textbf{<Apl><nome da classe de entidade><Imp>}.  Essa ligação entre implementações e interfaces precisa estar especificada  no método \textbf{configure()}, do \textbf{Module.java}, como exemplificado na Figura~\ref{fig-module-java}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-module-java}
	\caption{Imagem referente à classe \textbf{Module}.}
	\label{fig-module-java}
\end{figure}

%Algo que existe em comum entre as classes representadas nesse tipo de  modelo, é que elas são quem, ativamente, alteram o fluxo de uma funcionalidade, diferentemente das classes de domínio(representadas no modelo de entidades) ou das páginas que aparecem no modelo de navegação. O objetos de controle não dependem das classes de acesso a dados (DAO), uma convenção  proveniente da arquitetura MVC.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao}
	\caption{Modelo de aplicação do caso de uso ``Solicitar Afastamento''.}
	\label{fig-modelo-aplicacao}
\end{figure}

Neste modelo, representado pela Figura~\ref{fig-modelo-aplicacao}, percebe-se uma dificuldade ao tentar manter duas ideias: manter clara a diferenciação entre funcionalidades voltadas para atender aos casos de uso de professores, e aos casos de uso dos secretários; e evitar a repetição de código, em função de atender o requisito de durabilidade, citado por \citeonline{pressman2011engenharia}. Na imagem em questão foram modeladas apenas as dependências relacionadas ao caso de uso ``Solicitar Afastamento'', para que a imagem pudesse continuar legível.  

\subsection{Modelo de Persistência}
\label{sec--projeto-e-implementacao--modelos--persistencia}

O modelo de persistência, Figura~\ref{fig-modelo-persistencia}, tem por objetivo indicar como a camada de acesso a dados é implementada, semelhante ao modelo de aplicação, uma vez que o foco dele é indicar a ligação entre interfaces e implementações, e como essas interfaces são utilizadas pela camada de aplicação. O modelo segue padrão de projeto DAO, impedindo que as classes da lógica de aplicação tenha acesso ao \textit{frameworks ORM}, mantendo a possibilidade de substituição deste. 

Apesar de precisar-se das entidades para a criação de tabelas, de acordo com a configuração no arquivo \textbf{persistence.xml}, o uso de \textit{frameworks ORM}, deixa esta tarefa transparente ao desenvolvedor. Portanto, neste modelo não existe menção direta à classes do modelo de entidades, essa menção é feita  indiretamente durante a nomenclatura das estruturas. As interfaces DAO recebem seus nomes de acordo com a lógica: \textbf{<nome da entidade><DAO>}, enquanto as classes de persistência seguem a lógica:  \textbf{<tecnologia ORM><nome da entidade><DAO>}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-FrameWeb-Persistence-Model}
	\caption{Modelo de persistência do SCAP do pacote dao.nucleo}
	\label{fig-modelo-persistencia}
\end{figure}



\section{Detalhes de Implementação}
\label{sec--projeto-e-implementacao--implementacao}
Na etapa de desenvolvimento de um sistema Web ocorre a produção efetiva da solução do problema. No caso do paradigma orientado a objetos, classes e métodos são implementados. Nela, também, percebe-se com maior facilidade as diferenças e semelhanças de um framework a outro, principalmente quando estes estão sobre uma tecnologia (seja ela: paradigma de linguagem, API e/ou plataforma de desenvolvimento). Umas das maneiras que frameworks se diferencia de outros é através de convenções: escolhas tomadas por parte dos desenvolvedores de dado framework. Algumas das decisões tomadas pelos desenvolvedores do Ninja, e que foram observadas durante a fase de implementação, foram:


\begin{itemize}
	
	%\item Como pode ser visto na figura~\ref{fig-modelo-navegacao}, tentou-se representar nos modelos a padronização do Ninja esteja presente( uma vez que ele segue o modelo REST de arquitetura): a exibição dos tipos de requisições feitas ao servidor Web. Outra padronização presente no modelo é representada pela nomenclatura  de elementos decoradores, objetos controladores e seus métodos: para que a página seja carregada, por padrão, é preciso que dentro do diretório \textbf{views}, encontre-se outra pasta com o mesmo nome da classe controladora \textit{AfastamentoController}, e nele deve encontrar-se um \textit{template} com mesmo nome do método a ser executado \textbf{afastamento}.
	
	\item O Ninja impõem que todos os métodos responsáveis pelo carregamento de páginas, possuam o retorno do tipo \textbf{Result}, nele estão os resultados do processamento dos métodos controladores. Podem conter envios de dados para a página via JSON(exemplificado na figura citada acima, quando é carregado o template "afastamento"), pode redirecionar para outras rotas (quando o template CadastroEvento é carregado), e até fugindo de uma própria convenção do Ninja, ao permitir carregar um template sem a necessidade de passar pelo arquivo de rotas (quando o se usa ao retorno da página index).
	
	\item A divisão do sistema em pacotes com nomes específicos: uma vez que o Ninja segue o padrão MVC. Na figura~\ref{fig-mvc-ninja} representam os pacotes do sistema e onde os frameworks utilizados podem ser encontrados. Ele estabelece os nomes dos pacotes para cada camada de um sistema. \textbf{Controllers} designada para a localização das classes controladoras frontais, \textbf{models} referente as classes mapeadas no diagrama de entidades (Figura~\ref{fig-modelo-entidades}) e \textbf{dao} que armazena a lógica de acesso ao banco de dados, representada pelo modelo de persistência (Figura~\ref{fig-modelo-persistencia}). Curiosamente, não é estabelecido um pacote para classe de aplicação, o que  pode-se observar nos exemplos em sua documentação online, são que as funcionalidades da classe de aplicação geralmente estão implementadas nos controladores, com estes, inclusive, acessando pacotes DAO mas, não há problemas ou configurações extras a serem feitas para a inclusão de novos pacotes;
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-mvc-ninja}
		\caption{Divisão das Camadas do SCAP com representações das localizações dos Frameworks.}
		\label{fig-mvc-ninja}
	\end{figure}
	
	
	
%	\item Pacote de configuração: denominado \textbf{conf}, este pacote contém tanto objetos Java para configuração de rotas e módulos (classe responsável por quais são as implementações de quais interfaces), como arquivos de configuração para habilitação de recursos (como suporte a \textit{templates} do freemarker, migração de banco de dados) e, por fim, os arquivos com as traduções para internacionalização dos textos usadas pelos \textit{templates};
	
	\item Como o  Ninja segue o modelo \textit{REST} de desenvolvimento de aplicações Web, ele requer que qualquer comunicação feita pelo navegador esteja mapeada na forma de rota. Essa rota deve conter uma das seguintes requisições: GET, POST, PUT, OPTIONS, HEAD, e DELETE. Entretanto, o Ninja permite que requisições adicionais sejam implementadas através de métodos HTTP. Essas configurações devem ser feitas no arquivo \textbf{Routes.java}, pertencente ao pacote \textbf{conf}.
	
	
	\item Outra funcionalidade que  vale ser ressaltada ao utilizar Ninja, é sua capacidade de poder inserir os tipos enumerados nos parâmetros de seus métodos. Os controladores frontais aceitam esses tipos, enquanto que o formulário HTML envia um tipo \textbf{select} ao controlador. Tipos mais elaborados podem ser enviados para criação da página devido ao framework FreeMarker conseguir acessar dados dentro de objetos, contando que estes sejam enviados ao \textit{template} pelo controlador, via \textbf{Result}.    

\end{itemize} 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-tela-login}
	\caption{figura referente à página de Login de usuário.}
	\label{fig-tela-login}
\end{figure}

A figura~\ref{fig-tela-login} mostra a tela de login de usuários. Podemos reparar na atuação do Framework decorador FreeMarker, mesmo que simples, com elementos como o rodapé e o cabeçalho, uma vez que eles são um mesmo arquivo que é reaproveitado por diferentes templates do sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/lst-injecao}
	\caption{figura que representa trecho de código do \textit{AfastamentoController}.}
	\label{lst-injecao}
\end{figure}

A figura~\ref{lst-injecao} mostra as notações utilizadas pelo \textit{Google Guice}. \textit{@SessionScoped} define que a classe \textbf{CadastramentoController} é instanciada por sessão de usuário. Enquanto \textit{@Inject} responsável por injetar objetos necessários, por exemplo, o objeto do tipo  \textit{AplAfastamento} será gerenciado pelo Ninja.

\subsection{Divisão em Subsistemas}
\label{sec--projeto-e-implementacao--implementacao--divisao}
O SCAP foi divido por \citeonline{prado-pg15} em dois subsistemas, isso é representado através da hierarquia aplicada na divisão dos pacotes de seu projeto. Isso pode ser observado na Figura~\ref{fig-package-explorer-prado}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-package-explorer-prado}
	\caption{Estrutura da pasta  do sistema implementado por \cite{prado-pg15}}
	\label{fig-package-explorer-prado}
\end{figure}

Em seu trabalho, \citeonline{prado-pg15} dividiu o SCAP nos subsistemas \textbf{br.ufes.scap.nucleo} e \textbf{br.ufes.scap.secretaria}, com o interesse de separar as funcionalidades que atendem aos casos de uso, respectivamente,  dos  professores e dos secretários.  Assim, cada subsistema possui seus pacotes de controle, aplicação e persistência. Contudo, havia muita interdependência entre eles, algo que não colaborava com a divisão.

Pensando no intuito de \citeonline{prado-pg15} e na imposição feita pelo Ninja, de padronizar a localização das camadas do sistema, é apresentada alternativa cabível dentro da configuração do Ninja:  cada camada do Padrão MVC possui dois pacotes, um sub-pacote chamado \textbf{nucleo} e outro chamado \textbf{secretaria}.   %por exemplo, todos os obejtos do pacote de controle devem estar num mesmo pacote \textbf{br.ufes.scap.controllers}. O pacote de controlador pode ser divido em \textbf{br.ufes.scap.controllers.nucleo} e em \textbf{br.ufes.scap.controllers.secretaria}. 



\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-explorer-ninja}
	\caption{Estrutura de pastas da nova implementação do SCAP com o framework Ninja.}
	\label{fig-package-explorer-ninja}
\end{figure}
 

